\documentclass[12pt, twoside, a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,width=175mm,top=25mm,bottom=25mm,headsep=10pt]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{derivative}
\usepackage{libertine}
\usepackage{euler}
\usepackage[T1]{fontenc}
\setlength{\parindent}{1em}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\headheight=15pt
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead[CE]{\small ВВЕДЕНИЕ В ТЕОРИЮ НЕЛИНЕЙНЫХ ДИССИПАТИВНЫХ СИСТЕМ}
\fancyhead[CO]{\small Д.С. ЗАГОРУЛЯ}
\fancyhead[LE, RO]{\thepage}
\thispagestyle{fancy}
%\renewcommand{\thesection}{}
\title{\large \textbf{ВВЕДЕНИЕ В ТЕОРИЮ НЕЛИНЕЙНЫХ ДИССИПАТИВНЫХ СИСТЕМ}}
\author{Д.С. Загоруля \footnote{Vk, telegram: @dimicorn}}
\date{Весна 2022}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks, citecolor=blue, filecolor=blue, linkcolor=blue, urlcolor=blue}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\filcenter\normalfont\MakeUppercase}{\thesection.}{.5em}{}
\titleformat{\subsection}[runin]{\normalfont\normalsize\bfseries}{}{0em}{}
%\renewcommand{\thesubsection}{}
\addto\captionsrussian{\renewcommand{\contentsname}{}}
\newtheorem{problem}{Задача}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Определение}
%\newtheorem{definition}{Определение}[section]



\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Программа курса}
\begin{enumerate}
    \item \textcolor{red}{Основные понятия.} Открытые системы. Неравновесность. \textcolor{red}{Нелинейный осциллятор,} возбудимая среда, автоволны, диссипативные структуры. Элементы качественной теории динамических систем. Диссипативные системы. \textcolor{red}{Фазовый портрет, траектория,} основные типы бифуркаций на плоскости. Устойчивость, характеристические показатели Ляпунова. Понятие аттрактора.
    \item Бифуркации в многомерных системах. \textcolor{red}{Странные аттракторы. Отображение Пуанкаре.} Теория одномерных гладких отображений. Хаос в динамических системах и сценарии (пути) его возникновения. \textcolor{red}{Фрактальные структуры и их размерность.}
    \item Примеры пространственно-временных структур в нелинейных распределенных системах. Автоволновые режимы в средах с диффузией. Уравнение Фишера-Колмогорова-Петровского-Пескунова. Волны перемещения. Бегущие импульсы. Спиральные волны. Ведущие центры. Стационарные неоднородные структуры, бифуркации Тьюринга.
    \item Пространственно-временные структуры в физических и химических системах и соответствующие модели. Модель Пригожина-Лефевра-Николиса (<<брюсселятор>>). Тепловые волны и неоднородные стационарные состояния в системе Fe$^{+}$H$_{2}$. Механизм эффекта баретирования. 
\end{enumerate}
\newpage
\input{body}
\newpage
\section{Контрольные вопросы и задачи}
\begin{enumerate}
    \item Провести бифуркационный анализ модели <<брюсселятор>>.
    \item Доказать, что сумма показателей Ляпунова равна усредненной по траектории дифергенции векторного поля.
    \item Построить канторово множество, имеющее фрактальную размерность $\log_{7} 4$.
    \item Чему равна фрактальная размерность трехмерного ковра Серпинского?
    \item Вычислить два первых бифуркационных параметра последовательности Фейгенбаума для логистического отображения.
    \item Найти скорость установившейся волны (автомодельного решения) для уравнения $\frac{\partial x}{\partial t} = \alpha (a-x)(b-x)(c-x) + \frac{\partial^2 x}{\partial r^2}$, где $a < b < c$.
    \item Вывести условия бифуркации Тьюринга для распределенной модели <<брюсселятор>>.
    \item В чем суть эффекта баретирования? Оценить диапазон напряжения, в котором ток, протекающий через баретор, остается постоянным.
\end{enumerate}
\section{Список литературы}
\begin{enumerate}
    \item А.Ю. Лоскутов, А.С. Михайлов. Введение в синергетику. М.: Наука, 1990.
    \item А.И. Чуличков. Математические методы нелинейной динамики. М.: Физматлит, 2000.
    \item Марри Дж. Нелинейные дифференциальные уравнения в биологии. Лекции о моделях. Пер. с англ. М.: Мир, 1983.
    \item А. Лихтенберг, М. Либерман. Регулярная и стохастическая динамика. М.: Мир, 1984.
    \item В.А. Васильев, Ю.М. Романовский, В.Г. Яхно. Автоволновые процессы. М.: Наука, 1987.
\end{enumerate}


\end{document}

